# Как участвовать в разработке ЯОС


## Подготовка ОС

На данный момент основная платформа разработки - Windows, хотя можно использовать и Linux. Примерный план для Windows:

### git

- установить git для windows, при этом выбрать "Use git from GitBash only"
- установить TortoiseGit, подключив расширения для системной оболочки
- установить русский интерфейс в TortoiseGit (т.к. дальнейшая инструкция ссылается на русские названия команда)
- Открыть через проводник TortoiseGit/настройки/git/редактировать общесистемный git config, 
установить опции в секции core так:
```
[core]
	symlinks = false
	autocrlf = true
	fscache = true
```
Остальное не трогать. 

### winmerge

- установить WinMerge

### wsl

- установить wsl (windows subsystem for linux)

### Visual Studio Code

В ЯОС нет средства поиска по файлам. Нужно установить Visual Studio Code, т.к. для него есть
у меня плагин, позволяющий просматривать файлы на языке Оберон с учётом их синтаксиса (пока я не уверен, выложен ли он в сеть). 

История про плагин - здесь: https://forum.oberoncore.ru/viewtopic.php?f=28&t=6295&sid=74d7ce15284dd4ae5eec8e24a96d7172

Инструкции - здесь:
http://вече.программирование-по-русски.рф/viewtopic.php?f=2&t=22

Т.е. я как работаю? Одновременно запускаю VSCode с плагином для поиска во многих файлах, и ЯОС, для всего остального. Нужно учитывать, что ЯОС может блокировать файлы, временно их переименовывать и прочее. Поэтому изменения, сделанные в VSCode, могут пропасть.

### Изучить формат Markdown

Изучить синтаксис формата Markdown и научиться работать с файлами Markdown в Visual Studio Code.

## Подготовка репозитория

### Изучить git

Нужно понимать на уровне концепций:
- распределённость (наличие множества репозиториев и способы передачи данных между ними)
- история изменений (коммиты)
- ветки и метки, ветвление и слияние
- состояния локального репозитория:
    - новые, учтённые и проигнорированные файлы, .gitignore
    - три фазы изменения - unstaged, staged, committed

Также нужно уметь создавать изменения, переключаться между ветками, смотреть историю изменений, отправлять и принимать изменения между локальным репозиторием и гитлабом. 

Лучше всё это освоить на маленьком репозитории, поскольку репозиторий ЯОС большой и учиться на нём плохо. 

### Форкнуть репозиторий ЯОС

Для этого нужно завести учётную запись в gitlab.com и создать в гитлабе свою копию репозитория ЯОС, нажав на кнопочку

### Клонировать репозиторий ЯОС

У меня он живёт в директории C:/ob/jaos - туда и нужно склонировать. 

## Запустить ЯОС-приложение

См. [сборка](сборка.md#запуск-яос-как-приложения-под-win32-и-его-сборка)
Сначала нужно только запустить, собирать сразу не обязательно.

## Прочитать справку

Alt-F2 до тех пор, пока не появится главное меню внизу. Там нажимаем Док/Справка и читаем - главное, узнать про сочетания клавиш, которые вряд ли где-то так же собраны в одном месте, 
кроме этой справки. Нужно читать начальную часть на русском. Английская часть - это руины. 

